% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO1,matiere={[U2]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=04,mois=Décembre,titre={Exercices Chapitre 04}]
%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH04 - Primalité, PGCD - Exercices}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau]%exo1
\begin{enumerate}
	\item Les nombres suivants sont-ils premiers ?
	\begin{enumerate}
		\item 97.
		\item 257.
		\item 143.
		\item 123\,456.
		
		\hfill{}\mirroir{Non, il est divisible par 3 (somme des chiffres valant 21)}
		
		\hfill{}\mirroir{Non, il est divisible par 11 (et 13)}
		
		\hfill{}\mirroir{Oui, les nombres premiers plus petits que 16 ne le divisent pas}
		
		\hfill{}\mirroir{Oui, les nombres premiers plus petits que 9 ne le divisent pas}
	\end{enumerate}
	\item Donner la décomposition en produit de facteurs premiers des nombres suivants :
	\begin{enumerate}
		\item 16\,940.
		\item 1\,547.
		\item 62\,181.
		
		\hfill{}\mirroir{$\num{62181}=3^3 \times 7^2 \times 47$}
		
		\hfill{}\mirroir{$\num{1547}=7 \times 13 \times 17$}
		
		\hfill{}\mirroir{$\num{16940}=2^2 \times 5 \times 7 \times 11^2$}
	\end{enumerate}
	\item Donner le nombre et la liste des diviseurs positifs des nombres suivants :
	\begin{enumerate}
		\item 2\,093.
		\item 770.
		\item 60.
		
		\hfill{}\mirroir{$\num{60}=2^2 \times 3 \times 5$ donc $3 \times 2 \times 2=12$ diviseurs ; puis arbre}
		
		\hfill{}\mirroir{$\num{770}=2 \times 5 \times 7 \times 11$ donc $2 \times 2 \times 2 \times 2=16$ diviseurs ; puis arbre}
		
		\hfill{}\mirroir{$\num{2093}=7 \times 13 \times 23$ donc $2 \times 2 \times 2=8$ diviseurs ; puis $\mathscr{D}_{2\,093}=\{1 ; 23 ; 13 ; 299 ; 7 ; 161 ; 91 ; 2\,093 \}$ (arbre)}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau]%exo2
\begin{enumerate}
	\item Par la méthode de votre choix, déterminer le PGCD des entiers suivants :
	\begin{enumerate}
		\item 96 et 728.
		\item 1\,071 et 2\,200.
		\item 657 et 405.
		
		\hfill{}\mirroir{$PGCD=9$}
		
		\hfill{}\mirroir{$PGCD=1$}
		
		\hfill{}\mirroir{$PGCD=8$}
	\end{enumerate}
	\item Les entiers suivants sont-ils premiers entre eux ? Justifier.
	\begin{enumerate}
		\item 8\,753 et 147.
		
		\item 54\,865 et 44\,685.
		
		\hfill{}\mirroir{$PGCD=5$ donc non}
		
		\hfill{}\mirroir{$PGCD=1$ donc oui}
	\end{enumerate}
	\item On dispose de $280$ roses rouges et $490$ roses blanches, avec lesquelles on veut faire le plus grand nombre de bouquets identiques. Combien peut-on faire de bouquets et quelle est la composition de chacun d'eux ?
	
	\hfill{}\mirroir{$PGCD=70$ donc 70 bouquets de 4 roses rouges et 7 roses blanches}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[Type=Niveau]%exo3
\begin{enumerate}
	\item Déterminer si les nombres suivants sont premiers : 247, 337, 613, 893.
	\item Donner les décompositions en facteurs premiers des nombres suivants :
	%
	\begin{MultiCols}[Type=enum](3)
		\item $a = 96$ ;
		\item $b = 640$ ; 
		\item $c = 2\,673$ ;
		\item $d = 12\,584$ ;
		\item $e = 616$ ;
		\item $f = 78\,375$.
	\end{MultiCols}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau]%exo4
\begin{enumerate}
	\item Décomposer les entiers suivants en produit de facteurs premiers puis donner la liste de tous leurs diviseurs.
	%
	\begin{MultiCols}[Type=enum](3)
		\item $a=72$ ;
		\item $b=220$ ;
		\item $c=450$.
	\end{MultiCols}
	\item Un entier naturel $n$ est parfait si la somme de ses diviseurs est égale à son double : $2n$.
	\begin{enumerate}
		\item Vérifier que 28, 496 et 8\,128 sont des nombres parfaits.
		\item Écrire 6, 28, 496, 8\,128 en base 2. Quelle remarque peut-on faire ?
	\end{enumerate}
	\item Quels sont les entiers qui ont exactement 3 diviseurs ?
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau]%exo5
\begin{enumerate}
	\item Trouver l’ensemble $\mathscr{D}(a)$ des diviseurs de a, et $\mathscr{D}(b)$ des diviseurs de $b$. En déduire le PGCD de $a$ et  $b$ :
	%
	\begin{MultiCols}[Type=enum](3)
		\item  $a = 24$ et $b = 18$ ;
		\item $a = 150$ et $b = 240$ ;
		\item $a = 60$ et $b = 84$.
	\end{MultiCols}
	\item Utiliser l’algorithme d’Euclide pour trouver le PGCD des nombres suivants :
	%
	\begin{MultiCols}[Type=enum](3)
		\item 144 et 840 ;
		\item 202 et 138 ;
		\item 147 et 490.
	\end{MultiCols}
	\item Trouver le PGCD de $a$ et $b$ :
	%
	\begin{MultiCols}[Type=enum](3)
		\item $a = 2^2 \times 5^2 \times 13$ et $b=2^3 \times 3^2$ ;
		\item $a = 3^2 \times 5^2 \times 11$ et $b=2^3 \times 3 \times 5$ ;
		\item $a = 810$ et $b = 1\,764$.
	\end{MultiCols}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau]%exo6
\begin{enumerate}
	\item Un boulanger fait des pizzas sur des plaques de 140~cm $\times $ 168~cm. Il désire découper sa pizza rectangulaire en morceaux carrés (en cm), les plus grands possible, sans faire de perte. Quelles seront les dimensions de ces carrés ?
	\item On veut carreler une pièce de 12,6~m $\times$ 11,2~m par des carreaux carrés. Quelles pourraient être les dimensions (en cm) de ces carreaux ?
	\item $a$ et $b$ sont deux entiers. Trouver $a$ et $b$ sachant que $a\times b = \num{1734}$ et que le PGCD de $a$ et de $b$ est 17.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau]%exo7
\begin{enumerate}
	\item Les nombres suivants sont ils premiers entre eux ?
	%
	\begin{MultiCols}[Type=enum](3)
		\item 42 et 65 ;
		\item 147 et 350 ;
		\item 442 et 693.
	\end{MultiCols}
	\item Trouver tous les couples d’entiers premiers entre eux dont la somme est 12.
	\item Soit $a = 18$ et soit $b$ un entier premier avec $a$ tel que $20 < b < 30$. Quelles sont les valeurs possibles de $b$ ?
	\item J'ai entre 1\,500 et 1\,600 CD et que je les compte par 3, par 5 ou par 7, il m'en reste toujours 2 à la fin. Combien ai-je de CD ?
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}